   

你好，我是王昊天。

在上节课中，我们认识了一款自动化注入测试工具sqlmap，并对它的初始化过程有了深入了解。在完成了初始化之后，大部分软件就会开始进入正式的工作流程了，而这节课，我们就将开始学习sqlmap的工作流程。

在介绍sqlmap的工作流程之前，你可以先思考一个问题，我们平时是如何进行SQL注入测试的？如果让你来设计一个自动化注入测试工具，将平时手动实现的SQL注入测试步骤转化为机器的自动化实现，会遇到什么困难吗？

自动化注入的主要难点与人工注入会有一些差异，比如，人工很容易判断目标是否受到waf保护，也可以更好地观测注入结果，而让机器做同样的事情，则是一件不容易的事情。

对于人工而言，你可以发送一个容易被waf拦截的payload，通过这样的方式来观察页面的响应，进而判断waf是否存在。可是机器要如何实现呢？相信学完这篇课程，你可以解决这个问题。

在上一节课中，我们对sqlmap.py中的main函数进行了拆解，具体分析了init函数的主要功能，而init函数之后，就是start函数 。所以在这节课程中，我们会接着上一节课的内容，继续分析sqlmap.py中的main函数，主要讲解start函数实现的功能和方法。

start函数
-------

在系统运行完sqlmap的初始化流程后，就会进入到start函数中，也就是我们这节课需要学习的主要内容。为了方便大家理解，可以将它主要分为四个部分，即准备工作、循环遍历目标、处理输入参数，以及判断waf的存在。

这是我绘制的一幅start函数拆解图，图中解释了四个部分分别做了哪些工作。

![图片](assets/4f218fe3d84042dd98c3be808a8b8883.jpg)

为了让你更好的理解start函数的功能，下面我们一起来看看start函数的内容。

```python
@stackedmethod
def start():
    """
    This function calls a function that performs checks on both URL
    stability and all GET, POST, Cookie and User-Agent parameters to
    check if they are dynamic and SQL injection affected
    """

    # 这个配置并没有体现在命令行上，属于测试功能，可忽略。
    if conf.hashFile:
        crackHashFile(conf.hashFile)

    if conf.direct:
        initTargetEnv()
        setupTargetEnv()
        action()
        return True
    
    # 这个配置设定url和爬虫深度。
    if conf.url and not any((conf.forms, conf.crawlDepth)):
        kb.targets.add((conf.url, conf.method, conf.data, conf.cookie, None))

        if conf.configFile and not kb.targets:
        errMsg = "you did not edit the configuration file properly, set "
        errMsg += "the target URL, list of targets or google dork"
        logger.error(errMsg)
        return False

    if kb.targets and isListLike(kb.targets) and len(kb.targets) > 1:
        infoMsg = "found a total of %d targets" % len(kb.targets)
        logger.info(infoMsg)

    targetCount = 0
    initialHeaders = list(conf.httpHeaders)

    for targetUrl, targetMethod, targetData, targetCookie, targetHeaders in kb.targets:
        # 这个配置输出目标数量信息。
        targetCount += 1
        try:
            if conf.checkInternet:
                infoMsg = "checking for Internet connection"
                logger.info(infoMsg)
```

这里你可以结合代码中的注释进行阅读，接下来我们会详细展开start函数的每一部分，因此这里你只需要对start函数的行为有个大概了解即可。

### 准备工作

start函数首先会进行一些针对目标的配置工作，配置结束之后，程序将开始利用for循环对每一个目标进行特定的操作，包括，检测网络的连通性，检测是否使用随机UA信息、是否配置post数据、提取检测参数、以及过滤用户排除的目标等。

下面让我们逐一观察它们对应的代码结构，来帮助你加深理解。

### 循环遍历目标

首先，是用for循环处理每一个目标的代码，可以看到for循环处理目标的代码中，包含了对网络连通性的测试。

```
for targetUrl, targetMethod, targetData, targetCookie, targetHeaders in kb.targets:
    targetCount += 1
    try:
        # 网络连通性测试
        if conf.checkInternet:
            infoMsg = "checking for Internet connection"
            logger.info(infoMsg)
            if not checkInternet():
                warnMsg = "[%s] [WARNING] no connection detected" % time.strftime("%X")
                dataToStdout(warnMsg)
                valid = False
                for _ in xrange(conf.retries):
                    if checkInternet():
                        valid = True
                        break
                    else:
                        dataToStdout('.')
                        time.sleep(5)
                if not valid:
                    errMsg = "please check your Internet connection and rerun"
                    raise SqlmapConnectionException(errMsg)
                else:
                    dataToStdout("\n")
        conf.url = targetUrl
        conf.method = targetMethod.upper().strip() if targetMethod else targetMethod
        conf.data = targetData
        conf.cookie = targetCookie
        conf.httpHeaders = list(initialHeaders)
        conf.httpHeaders.extend(targetHeaders or [])

```

接下来系统会开始提取一系列数据，这些数据会在HTTP请求中用到，包括请求的网址、cookies信息等。

```python
conf.url = targetUrl
conf.method = targetMethod.upper().strip() if targetMethod else targetMethod
conf.data = targetData
conf.cookie = targetCookie
conf.httpHeaders = list(initialHeaders)
conf.httpHeaders.extend(targetHeaders or [])
 

```

完成了数据提取，系统会检查请求参数，这个步骤会分为3个子步骤，分别是配置随机的User-Agent信息、判断用户是否指定了用POST方式上传的数据、以及对目标的url进行合理性检查。

```python
# 配置随机UA信息
if conf.randomAgent or conf.mobile:
    for header, value in initialHeaders:
        if header.upper() == HTTP_HEADER.USER_AGENT.upper():
            conf.httpHeaders.append((header, value))
            break
# ...

# 判断是否指定了POST数据
if conf.data:
# Note: explicitly URL encode __ ASP(.NET) parameters (e.g. to avoid problems with Base64 encoded '+' character) - standard procedure in web browsers
conf.data = re.sub(r"\b(__\w+)=([^&]+)", lambda match: "%s=%s" % (match.group(1), urlencode(match.group(2), safe='%')), conf.data)
conf.httpHeaders = [conf.httpHeaders[i] for i in xrange(len(conf.httpHeaders)) if conf.httpHeaders[i][0].upper() not in (__[0].upper() for __ in conf.httpHeaders[i + 1:])]
# ...

# URL合理性检查
initTargetEnv()
parseTargetUrl()
```

完成这部分工作之后，sqlmap会有一个魔法操作，如果你理解了sqlmap的工作原理，就可以很容易理解这个魔法操作了，但如果你不理解，它一定会带给你不少痛苦，这个魔法操作就是缓存检查。

sqlmap会判断当前的查询在缓存中是否存在，如果存在，就说明sqlmap之前已经进行过同样的检查了，这时它就会跳过当前的检查目标；如果当前查询不存在，才会执行SQL注入攻击。我就曾经对同一目标执行多次SQL注入攻击，然后陷入了这个问题中，排查了很久才得以脱身。

```python
if testSqlInj and conf.hostname in kb.vulnHosts:
    if kb.skipVulnHost is None:
        message = "SQL injection vulnerability has already been detected "
        message += "against '%s'. Do you want to skip " % conf.hostname
        message += "further tests involving it? [Y/n]"

        kb.skipVulnHost = readInput(message, default='Y', boolean=True)

    testSqlInj = not kb.skipVulnHost

if not testSqlInj:
    infoMsg = "skipping '%s'" % targetUrl
    logger.info(infoMsg)
    continue
```

### 处理输入参数

此时，sqlmap会进入start函数内部的第四个步骤，也就是处理输入参数。除了设置一些存储信息和配置结果文件，还会针对性地处理一些请求数据，这部分的处理过程，会在setRequestParams函数中进行。

为了大家更好的理解`_setRequestParams()`这个函数，我在下面列出了它的部分代码，其中包括了它对请求参数get、post、注入点标记、cookie、header以及csrf-token的处理过程，大家可以结合代码中的注释，更加深入地理解这个函数，看看它是如何处理请求参数的。

```python
def _setRequestParams():

# ...  
# 检查请求的get参数，若有将它存储起来，供测试时使用。
    if conf.parameters.get(PLACE.GET):
        parameters = conf.parameters[PLACE.GET]
        paramDict = paramToDict(PLACE.GET, parameters)

        if paramDict:
            conf.paramDict[PLACE.GET] = paramDict
            testableParameters = True

# 检查请求的post参数，若有将它存储起来，供测试使用。
    if conf.method == HTTPMETHOD.POST and conf.data is None:
        logger.warn("detected empty POST body")
        conf.data = ""
    if conf.data is not None:
          conf.method = conf.method or HTTPMETHOD.POST
# ...
    conf.parameters[PLACE.POST] = conf.data

# ...
# 检查是否有get参数、post参数。 
    if re.search(URI_INJECTABLE_REGEX, conf.url, re.I) and not any(place in conf.parameters for place in (PLACE.GET, PLACE.POST)) and not kb.postHint and kb.customInjectionMark not in (conf.data or "") and conf.url.startswith("http"):

# 若没有找到get参数和post参数，系统会发出警告信息。
      warnMsg = "you've provided target URL without any GET "
warnMsg += "parameters (e.g. 'http://www.site.com/article.php?id=1') "
warnMsg += "and without providing any POST parameters "
warnMsg += "through option '--data'"
logger.warn(warnMsg)
message = "do you want to try URI injections "
message += "in the target URL itself? [Y/n/q] "

# ...
# 循环检查目标是否有注入点标记参数。
for place, value in ((PLACE.URI, conf.url), (PLACE.CUSTOM_POST, conf.data), (PLACE.CUSTOM_HEADER, str(conf.httpHeaders))):
    if place == PLACE.CUSTOM_HEADER and any((conf.forms, conf.crawlDepth)):
        continue

    _ = re.sub(PROBLEMATIC_CUSTOM_INJECTION_PATTERNS, "", value or "") if place == PLACE.CUSTOM_HEADER else value or ""
    if kb.customInjectionMark in _:

#     ...
# 找到了注入点标记参数就将它存储在字典中，供后面测试使用。
conf.paramDict[place]["%s #%d%s" % (header, i + 1, kb.customInjectionMark)] = "%s,%s" % (header, "".join("%s%s" % (parts[j], kb.customInjectionMark if i == j else "") for j in xrange(len(parts))))

# 检查是否有cookie参数，若有就将它存储起来，供后面测试使用。
if conf.cookie:
    conf.parameters[PLACE.COOKIE] = conf.cookie
    paramDict = paramToDict(PLACE.COOKIE, conf.cookie)

    if paramDict:
        conf.paramDict[PLACE.COOKIE] = paramDict
        testableParameters = True

#    ...
# 检查是否有header参数，若有就将它存储起来，供后面测试使用。
if conf.httpHeaders:
    for httpHeader, headerValue in list(conf.httpHeaders):
        # Url encoding of the header values should be avoided
        # Reference: http://stackoverflow.com/questions/5085904/is-ok-to-urlencode-the-value-in-headerlocation-value
        if httpHeader.upper() == HTTP_HEADER.USER_AGENT.upper():
            conf.parameters[PLACE.USER_AGENT] = urldecode(headerValue)

#    ...
# 检查csrf token参数。
#当csrf token参数存在。
if conf.csrfToken:

# 检查get、post、cookie、header values参数中是否有anti-csrf token参数。（anti-csrf token是一个用来防止跨站请求伪造设置的参数。）
    if not any(re.search(conf.csrfToken, ' '.join(_), re.I) for _ in (conf.paramDict.get(PLACE.GET, {}), conf.paramDict.get(PLACE.POST, {}), conf.paramDict.get(PLACE.COOKIE, {}))) and not re.search(r"\b%s\b" % conf.csrfToken, conf.data or "") and conf.csrfToken not in set(_[0].lower() for _ in conf.httpHeaders) and conf.csrfToken not in conf.paramDict.get(PLACE.COOKIE, {}) and not all(re.search(conf.csrfToken, _, re.I) for _ in conf.paramDict.get(PLACE.URI, {}).values()):
        errMsg = "anti-CSRF token parameter '%s' not " % conf.csrfToken._original
        errMsg += "found in provided GET, POST, Cookie or header values"

# 如果这些参数中都没有anti-csrf token参数，那么系统会报错。
        raise SqlmapGenericException(errMsg)

# 当csrf token参数不存在。
else:
    for place in (PLACE.GET, PLACE.POST, PLACE.COOKIE):
        if conf.csrfToken:
            break

# 判断注入点标记的参数是否需要csrf token信息。
        for parameter in conf.paramDict.get(place, {}):
            if any(parameter.lower().count(_) for _ in CSRF_TOKEN_PARAMETER_INFIXES):
                message = "%sparameter '%s' appears to hold anti-CSRF token. " % ("%s " % place if place != parameter else "", parameter)
                message += "Do you want sqlmap to automatically update it in further requests? [y/N] "
                if readInput(message, default='N', boolean=True):
                    class _(six.text_type):
                        pass
# 设置csrf token参数。
                    conf.csrfToken = _(re.escape(getUnicode(parameter)))
                    conf.csrfToken._original = getUnicode(parameter)
                    break
```

### 检测waf

在完成上述步骤之后，sqlmap就完成了针对注入测试目标的参数配置工作。配置完参数后，sqlmap就可以开始连通性的检测了，通过这一步来判断目标是否可以访问。如果该目标无法连接上，那么sqlmap就会跳过对当前目标的检测；如果可以连接到目标，那么sqlmap就会开始判断该目标是否有waf保护。这是因为waf的存在会对sqlmap的SQL注入测试有很大的影响，所以sqlmap会在注入测试前，判断waf是否存在。

```python
# 逐个目标判断。
for targetUrl, targetMethod, targetData, targetCookie, targetHeaders in kb.targets:

# ...
setupTargetEnv()

# 如果连接不上，跳过当前测试目标。
if not checkConnection(suppressOutput=conf.forms):
    continue

# ...
# 如果可以连接上，判断目标是否存在waf。
checkWaf()
```

进入到checkWaf函数之后，大家可以结合我写的注释，对这个函数进行理解和学习。我们会发现，程序首先会从准备好的文件中，获取容易引起waf响应的代码片段组，然后结合之前设置的注入位置信息，将它组合成一个payload发送给目标。这样就可以获取到该payload响应的值，我们可以将这个值和正常的响应做比较，计算出页面相似度的值。

```python
# 判断waf是否存在。 
def checkWaf():

# ...
# 默认设置为没有waf，并且配置容易引起waf拦截的payload。
retVal = False
payload = "%d %s" % (randomInt(), IPS_WAF_CHECK_PAYLOAD)

# 根据注入点的位置，决定payload插入的位置，然后发送测试请求，获取响应的返回值。
if PLACE.URI in conf.parameters:
    place = PLACE.POST
    value = "%s=%s" % (randomStr(), agent.addPayloadDelimiters(payload))
else:
    place = PLACE.GET
    value = "" if not conf.parameters.get(PLACE.GET) else conf.parameters[PLACE.GET] + DEFAULT_GET_POST_DELIMITER
    value += "%s=%s" % (randomStr(), agent.addPayloadDelimiters(payload))

# ...
    try:

# 判断retVal即页面相似度和预设的阈值大小比较关系。
        retVal = (Request.queryPage(place=place, value=value, getRatioValue=True, noteResponseTime=False, silent=True, raise404=False, disableTampering=True)[1] or 0) < IPS_WAF_CHECK_RATIO
    except SqlmapConnectionException:
        retVal = True
    finally:
        kb.matchRatio = None

# ...
    if retVal:
# ...
        message = "are you sure that you want to "
        message += "continue with further target testing? [Y/n] "

# ...
    return retVal
```

通过比较页面相似度的值和设定的阈值，sqlmap可以判定目标是否被waf保护。如果小于设定的阈值，则代表这两个页面的内容差别很大，sqlmap就会认定目标被waf保护，否则就会认为目标没有waf保护。

这里我们看到了另外一个非常重要的函数`Request.queryPage`和一个非常重要的概念，页面相似度。接下来，我们就来一起学习一下什么是页面相似度，而关于`Request.queryPage`的功能和页面相似度算法，我们会在下一讲详细学习。

页面相似度
-----

页面相似度，简单来讲，就是两个页面内容相似程度的衡量系数。在sqlmap中，计算页面相似度主体使用的是`difflib`模块中的`SequenceMatcher`功能，该功能用于比较可哈希类型的序列的相似程度。可哈希类型序列指的是，不可变的数据结构例如字符串、元组等。

这里，我们用一个轻松的小例子，来加深你对页面相似度的理解。

```python
import difflib
a='abcd'
b='ab123'
seq=difflib.SequenceMatcher(None,a,b)
d=seq.ratio()
print(d)
# d=0.44444444... 
```

在这个例子里，我们用SequenceMatcher函数计算了字符串a和字符串b的相似度，计算的结果为“0.4444…”。

这个值是用“2_M/T”这个表达式计算出来的，要想得出结果，我们需要获得变量M和T的值。其中M为a和b相同部分的长度，在这个例子中，因为`a`和`b`相同部分为`ab`，所以M的 值就是2。T则是a和b的长度之和，所以T的值为9。因此，计算结果为“2_2/9=0.4444…”。

相信通过这个例子的学习，你已经可以掌握SequenceMatcher函数的用法，下面让我们趁热打铁，进入到实战训练中，来巩固我们对页面相似度的理解。

实战训练
----

通过刚才的学习我们知道，sqlmap会运用页面相似度来判断waf存在。为了让你有更加直观的感受，我们可以打开谜团中的“安全狗4.0靶场”进行实战测试。

打开靶场后，我们访问靶场`80`端口下的`inject.php`路径，这是一个有waf保护的网站，我们需要通过get方式，上传一个名为`id`的参数。

我们首先将`id`参数的值设为1，正常获得的响应内容如下：

![图片](assets/35691742b375484ca57a306f61945dd5.jpg)

随后我们将`id`的参数值设为容易被waf拦截的payload。

```
*1' and 1=2 union select database(),2 --+*
```

这样它就会被waf拦截

![图片](assets/86a28e16414a428793eab3ed3c52bc70.jpg)

我们将这两个响应的内容进行记录，然后计算它们的页面相似度。

```plain
# 正常响应
talent&nbspsec<br /><br/>SELECT first_name,last_name FROM users WHERE user_id = '1'; 

# waf拦截的响应
您的请求带有不合法参数，已被网站管理员设置拦截!可能原因：您提交的内容包含危险的攻击请求。
```

计算发现他们的页面相似度为零，这符合我们的预期，即存在waf的拦截，那么使用payload前后的页面相似度就会较低。

总结
--

这节课，我们学习了sqlmap在工作流程中调用的一个重要的函数start，了解了它的功能和对应的实现方法。

秉持着“知其然，还要知其所以然”的理念，我们除了要知道sqlmap的使用方法，更要了解它的设计思想和工作原理。我们分析了它的源代码，了解到它具有很多功能，这些功能包括，循环处理针对目标配置、测试网络连通性、配置HTTP请求信息、以及判断waf是否存在。

由于判断waf是否存在较难理解，并且存在一个较为生僻的概念，页面相似度，所以我给你介绍了sqlmap是如何判断waf是否存在的。经过分析我们发现，sqlmap会使用易于引起waf拦截的payload来获取响应，并且将它和不使用payload的正常响应进行比较，通过它们的相似度来判断waf存在。如果页面相似度高，就认为目标没有waf的保护，否则我们就认为有waf的保护。最后，我们在实战中验证了这个想法，证实了sqlmap通过页面相似度判断waf存在的可行性。

截止到目前，你已经了解了sqlmap的初始化流程，和针对每个测试目标的配置和检测步骤，下节课，我们将会更加深入地剖析sqlmap的页面相似度算法，并且会正式为你讲解SQL注入测试之前的必经步骤–启发式注入测试。

思考
--

页面相似度判断的阈值应该与哪些因素相关呢？

欢迎在评论区留下你的思考，我们下节课再见。